<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<galderak>
	<hizkia id='a'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Grupo de rock australiano, formado por los hermanos Angus y Malcolm Young</enuntziatua>
			<erantzuna>AC-DC</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Término que indica que se debe apresurar el pulso</enuntziatua>
			<erantzuna>Accelerando</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Conjunto de alteraciones que, colocadas al principio del pentagrama, indican la tonalidad predominante de una obra musical</enuntziatua>
			<erantzuna>Armadura</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Instrumento de cuerda pulsada que se toca sentado, pulsando las cuerdas con los dedos de ambas manos</enuntziatua>
			<erantzuna>Arpa</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Parte que sobresale del cuerpo de una vasija, de una cesta, de una bandeja, generalmente de forma curva o de anillo, y sirve para asir el objeto a que pertenece.</enuntziatua>
			<erantzuna>Asa</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='b'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Ritmo de baile original de República Dominicana</enuntziatua>
			<erantzuna>Bachata</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Cantante masculino de voz más grave</enuntziatua>
			<erantzuna>Bajo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Barco pequeño y sin cubierta, cruzado de tablones que sirven de asiento a quienes reman. Se usa para los transportes de gente y equipajes a los buques grandes, y para todo tráfico en los puertos</enuntziatua>
			<erantzuna>Bote</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Proyectil de forma esférica o cilíndrico-ojival, generalmente de plomo o hierro.</enuntziatua>
			<erantzuna>Bala</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='c'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Endurecimiento de la piel. Gente muy fea</enuntziatua>
			<erantzuna>Callo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Servicio público que tiene por objeto el transporte de la correspondencia oficial y privada</enuntziatua>
			<erantzuna>Correo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Firmeza y perseverancia del ánimo en las resoluciones y en los propósitos.</enuntziatua>
			<erantzuna>Constancia</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='d'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Moneda Oficial Estadounidense</enuntziatua>
			<erantzuna>Dolar</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Naturaleza divina y esencia del ser de Dios en cuanto Dios</enuntziatua>
			<erantzuna>Divinidad</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Vacilación e indecisión ante varias posibilidades</enuntziatua>
			<erantzuna>Duda</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='e'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Distribución y orden de las partes importantes de un edificio</enuntziatua>
			<erantzuna>Estructura</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Emisión de materias sólidas, líquidas o gaseosas por aberturas o grietas de la corteza terrestre. Unas veces es repentina y violenta, como en los volcanes, y otras lenta y tranquila, como en las solfataras</enuntziatua>
			<erantzuna>Erupcion</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Partícula elemental del átomo dotada de carga negativa.</enuntziatua>
			<erantzuna>Electron</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='f'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Torre alta en las costas, con luz en su parte superior, para que durante la noche sirva de señal a los navegantes</enuntziatua>
			<erantzuna>Faro</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Deporte que se juega en un frontón y en el que se emplean pelotas y raquetas similares a las de tenis</enuntziatua>
			<erantzuna>Frontenis</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Que tiene una temperatura moderadamente fría</enuntziatua>
			<erantzuna>Fresco</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='g'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Esbozo que da principio al desarrollo de un ser vivo</enuntziatua>
			<erantzuna>Germen</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Máquina compuesta de un engranaje de piñón y cremallera, con un trinquete de seguridad, que sirve para levantar grandes pesos a poca altura</enuntziatua>
			<erantzuna>Gato</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Acción de expresar pena y dolor con sonido y voz lastimera</enuntziatua>
			<erantzuna>Gemido</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='h'>
		<galdera>
			<enuntziatua>En la mitologia Griega es el dios de la forja y el fuego</enuntziatua>
			<erantzuna>Hefesto</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Se dice del pueblo semítico que conquistó y habitó la Palestina, también llamado israelita y judío</enuntziatua>
			<erantzuna>Hebreo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Persona que no tiene padre, madre o ninguno de los dos, porque han muerto</enuntziatua>
			<erantzuna>Huerfano</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='i'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Irrumpir, entrar por la fuerza</enuntziatua>
			<erantzuna>Invadir</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Pasión del alma, que causa indignación y enojo</enuntziatua>
			<erantzuna>Ira</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Edificio destinado al culto del cristianismo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Iglesia</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='j'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Pierna trasera del cerdo, curada o cocida entera</enuntziatua>
			<erantzuna>Jamon</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Unidad de trabajo del Sistema Internacional, que equivale al trabajo producido por una fuerza de un newton cuyo punto de aplicación se desplaza un metro en la dirección de la fuerza (Símb. J)</enuntziatua>
			<erantzuna>Julio</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Realizar una actividad o hacer una cosa, generalmente ejercitando alguna capacidad o destreza, con el fin de divertirse o entretenerse.</enuntziatua>
			<erantzuna>Jugar</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='k'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Unidad de fuerza del Sistema Métrico Decimal, equivalente a la que actúa sobre la masa de un kilogramo sometido a la gravedad normal. (Símb. kp).</enuntziatua>
			<erantzuna>Kilopondio</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Se refiere a un tipo particular de sable de filo único, curvado, tradicionalmente utilizado por los samuráis. Su tamaño más frecuente ronda el metro de longitud y el kilo de peso.</enuntziatua>
			<erantzuna>Katana</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Embarcación ligera de más de cuatro metros, de remos, hecha de tela alquitranada sobre un armazón de madera, para uno o varios regatistas.</enuntziatua>
			<erantzuna>Kayak</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='l'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Ritmo de baile original de Brasil</enuntziatua>
			<erantzuna>Lambada</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Bello, bonito.</enuntziatua>
			<erantzuna>Lindo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Falta en el desarrollo conceptual de una materia o tema.</enuntziatua>
			<erantzuna>Laguna</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='m'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Falta o necesidad de algo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Menester</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Cuenta que de sus honorarios o derechos presentan los abogados y curiales.</enuntziatua>
			<erantzuna>Minuta</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Palo largo de una embarcación que, colocado verticalmente, sirve para sostener las velas.</enuntziatua>
			<erantzuna>Mastil</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='n'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Expresión de una cantidad con relación a su unidad.</enuntziatua>
			<erantzuna>Numero</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Canto con que se arrulla a los niños.</enuntziatua>
			<erantzuna>Nana</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Fruto del nogal, comestible, de forma ovalada y dividido en dos mitades simétricas que encierran la semilla.</enuntziatua>
			<erantzuna>Nuez</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='o'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Abstención de hacer o decir.</enuntziatua>
			<erantzuna>Omision</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Onda formada por el viento en la superficie del mar o de un lago.</enuntziatua>
			<erantzuna>Ola</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Punto culminante o de mayor satisfacción de la excitación sexual en las zonas erógenas o sexuales</enuntziatua>
			<erantzuna>Orgasmo</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='p'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Sustancia mineral, más o menos dura y compacta, que no es terrosa ni de aspecto metálico.</enuntziatua>
			<erantzuna>Piedra</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Sumamente malo, que causa daño intencionadamente.</enuntziatua>
			<erantzuna>Perverso</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Que es ligeramente erótico, sin llegar a ser grosero, y generalmente ingenioso.</enuntziatua>
			<erantzuna>Picaro</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='q'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Banda de rock británica, cuyo cantante se llamaba Freddie Mercury.</enuntziatua>
			<erantzuna>Queen</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Producto obtenido por maduración de la cuajada de la leche con características propias para cada uno de los tipos según su origen o método de fabricación.</enuntziatua>
			<erantzuna>Queso</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Unidad de masa de las perlas y piedras preciosas, que equivale a 200 mg.</enuntziatua>
			<erantzuna>Quilate</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='r'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Deshacer o desbaratar algo aplastándolo con violencia</enuntziatua>
			<erantzuna>Reventar</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Sujeto a reglas o pautas recurrentes.</enuntziatua>
			<erantzuna>Recursivo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Vapor de agua de la atmósfera condensado en forma de gotas muy pequeñas durante el enfriamiento nocturno o de madrugada.</enuntziatua>
			<erantzuna>Rocio</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='s'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Riguroso, áspero, duro en el trato o castigo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Severo</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Extraordinario,raro o excelente</enuntziatua>
			<erantzuna>Singular</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Robo que hace empleando la violencia, especialmente los soldados en un sitio que hayan dominado militarmente.</enuntziatua>
			<erantzuna>Saqueo</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='t'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Sacudida del terreno, ocasionada por fuerzas que actúan en lo interior del globo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Terremoto</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Desorden y camorra entre varias personas.</enuntziatua>
			<erantzuna>Trifulca</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Documento en el que se recoge el acuerdo en materia política, económica, social, etc., entre dos estados.</enuntziatua>
			<erantzuna>Tratado</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='u'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Acción y efecto de unirse en matrimonio.</enuntziatua>
			<erantzuna>Union</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Institución de enseñanza superior que comprende diversas facultades, y que confiere los grados académicos correspondientes. Según las épocas y países puede comprender colegios, institutos, departamentos, centros de investigación, escuelas profesionales.</enuntziatua>
			<erantzuna>Universidad</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Fruto de la vida, comestible, pequeño y de forma redonda u ovalada, piel muy fina y carne muy jugosa; nace junto a otros formando racimos.</enuntziatua>
			<erantzuna>Uva</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='v'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Movimiento de una cosa alrededor de un punto, o girando sobre sí misma, hasta invertir su posición primera, o hasta recobrarla de nuevo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Vuelta</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Toda magnitud en la que, además de la cuantía, hay que considerar el punto de aplicación, la dirección y el sentido.</enuntziatua>
			<erantzuna>Vector</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Que va de un lugar a otro sin una finalidad ni un destino determinado.</enuntziatua>
			<erantzuna>Vagabundo</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='w'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Elemento químico metálico de color blanco o gris acerado, muy duro y denso.</enuntziatua>
			<erantzuna>Wolframio</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Unidad de flujo de inducción magnética. Su símbolo es Wb.</enuntziatua>
			<erantzuna>Weber</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Bebida alcohólica de alta graduación que se obtiene por destilación de cebada y otros cereales.</enuntziatua>
			<erantzuna>Whisky</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='x'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Instrumento de percusión de sonido determinado, formado por unas láminas de madera que suenan al ser golpeadas con una baqueta.</enuntziatua>
			<erantzuna>Xilofono</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Odio, repugnancia u hostilidad hacia los extranjeros.</enuntziatua>
			<erantzuna>Xenofobia</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>(Contiene X) Razón o argumento que se da para justificar una cosa, en especial una falla, un error o una falta.</enuntziatua>
			<erantzuna>Excusa</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='y'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Hembra del caballo.</enuntziatua>
			<erantzuna>Yegua</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Poner algo junto a otra cosa o inmediata a ella</enuntziatua>
			<erantzuna>Yuxtaponer</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Conjunto de técnicas de concentración derivadas de una doctrina filosófica hindú que se practican para conseguir un mayor control físico y mental.</enuntziatua>
			<erantzuna>Yoga</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
	<hizkia id='z'>
		<galdera>
			<enuntziatua>Dicho de una embarcación: Peligrar por la fuerza y contraste de los vientos.</enuntziatua>
			<erantzuna>Zozobra</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Título que se daba al emperador de Rusia y al soberano de Bulgaria</enuntziatua>
			<erantzuna>Zar</erantzuna>
		</galdera>
		<galdera>
			<enuntziatua>Dar una paliza o serie de golpes a una persona.</enuntziatua>
			<erantzuna>Zurrar</erantzuna>
		</galdera>
	</hizkia>
</galderak>
